\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}

\section{Kuesioner}
 Kuesioner ini dilakukan dengan membagikan kuesioner kepada beberapa responden untuk dilakukan penelitian pada tanggapan responden terhadap pernyatan yang telah disediakan.
    
    \subsection{Identifikasi Responden Kuesioner}
        Pada tahap ini, penulis melakukan identifikasi responden kuesioner. Responden yang dilibatkan dalam pengisian kuesioner ini adalah responden yang mengerti masalah permintaan bahan bakar minyakdan yang terlibat dalam aktivitas permintaan bahan bakar minyak di PT. Pertamina Patra Niaga. 
        
        \subsubsection{Objek Responden}
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/1.JPG}}
    		\caption{Objek Responden}
    		\label{objek}
    		\end{figure}
    		
        \subsubsection{Jabatan Responden}
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		{figures/4.JPG}}
    		\caption{Jabatan Responden}
    		\label{jabatan}
    		\end{figure}
    		
        \subsubsection{Jenis Kelamin Responden}
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		{figures/3.JPG}}
    		\caption{Jenis Kelamin Responden}
    		\label{jenis}
    		\end{figure}
    		
        \subsubsection{Umur Responden}
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		{figures/2.JPG}}
    		\caption{Umur Responden}
    		\label{umur}
    		\end{figure}
    
    \subsection{Uji Validitas}
        Uji validitas yang dilakukan penulis bertujuan untuk untuk menentukan ketepatan suatu kuesioner yang telah disebarkan dan sebagai tolak ukur yang dipergunakan untuk menentukan data tersebut valid atau tidak pada penelitian ini.\par 
        
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
    		{figures/rumus.JPG}}
    		\caption{Rumus Rtabel}
    		\label{rumus}
    		\end{figure}
        
        Keterangan : \par 
        r = nilai r tabel \par 
        t = nilai t tabel \par
        df = derajat bebas (Diperoleh dari N-k, dimana N adalah jumlah responden) \par
        k = jumlah variabel penelitian \par
        
        Dalam menghitung r table dan t table ini penulis menggunakan SPSS. Setelah dilakukan perhitungan r tabel dan t tabel dengan taraf signifikasi 5\% , selanjutnya yaitu diketahui N (jumlah responden) = 15 dan untuk mencari nilai df = n-2 = 15-2 = 13, jadi nilai r tabel dan t tabel yang diambil yaitu pada nilai df ke-13 seperti yang telah di beri tanda dalam tabel sebagai berikut :

            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    		{figures/rtabel.JPG}}
    		\caption{R Tabel}
    		\label{rtabel}
    		\end{figure}
    	Keterangan : \par
        df = derajat bebas \par
        t\_0.05 = nilai t tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
        r\_0.05 = nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
    
        Dari gambar \ref{rtabel} diatas maka diperoleh nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% = 0.441. Nilai r tabel tersebut nantinya akan dibandingkan dengan nilai r hitung, hasil perbandingan tersebut digunakan untuk mengetahu valid atau tidaknya butir kuesioner. Uji validitas yang dilakukan penulis juga menggunakan SPSS dan menghasilkan nilai sebagai berikut:

            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    		{figures/hasil.JPG}}
    		\caption{Deskripsi Statistik Uji validitas}
    		\label{Uji validitas}
    		\end{figure}
    	  
    	  Dari gambar \ref{Uji validitas} diatas maka dapat diperoleh hasil uji validitas seperti tabel dibawah ini:
    	    
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.56\textwidth]
    		{figures/hasil_uji.JPG}}
    		\caption{Hasil Uji validitas}
    		\label{hasil Uji validitas}
    		\end{figure}
    		
    	Dari gambar \ref{hasil Uji validitas} hasil uji validitas diatas dapat menunjukkan bahwa 12 butir pernyataan kuesioner r hitung yang lebih besar dari nilai r tabel ,maka dari itu dapat disimpulkan bahwa 12 butir pernyataan kuesioner yang disebarkan oleh penulis dinyatakan valid.
    		
    \subsection{Uji Reliabilitas}
    	Uji reliabilitas yang dilakukan penulis bertujuan untuk mengetahui tingkat kekonsistensian kuesioner. Dasar pengambilan keputusan dalam Uji Reliabilitas adalah jika nilai Cronbach alpha lebih besar dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan reliabel atau konsisten, sebaliknya jika nilai Cronbach alpha lebih kecil dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan tidak reliabel atau tidak konsisten. Dari hasil perhitungan Cronbach alpha yang dilakukan maka diperoleh hasil sebagai berikut:
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
    		{figures/6.JPG}}
    		\caption{Case Processing Summary}
    		\label{Case Processing Summary}
    		\end{figure}
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
    		{figures/5.JPG}}
    		\caption{Reliability Statistics}
    		\label{Reliability Statistics}
    		\end{figure}
    		
        Dari gambar \ref{Reliability Statistics} diatas dapat disimpulkan bahwa kuesioner yang digunakan penulis dalam penelitian ini dinyatakan reliabel atau konsisten karena nilai Cronbach alpha lebih besar dari r tabel, seperti yang terlihat pada gambar diatas bahwa nilai dari  Cronbach alpha yaitu 0.793 sedangkan nilai dari r tabel yaitu 0.441 yang artinya nilai Cronbach alpha lebih besar dari nilai r tabel.
        
\section{Simulasi Technology Acceptance Model}

    Pengujian hipotesis ditunjukan untuk menguji ada tidaknya pengaruh dari variabel independent secara keseluruhan terhadap variabel dependent. Pengujian hipotesis menggunakan uji statistik  yaitu uji F secara bersamaan, uji secara t secara parsial dan koeﬁ sien determinasi (R2). Berikut hasil pengujian hipotesis adalah: \par
    
    \subsection{Uji t (Secara Parsial)} \par 
     Uji t pada dasarnya menunjukan pengaruh variabel independent secara parsial dalam menerangkan variansi variabel dependent. Dalam penelitian ini untuk melihat pengaruh persepsi manfaat (perceived usefulness), persepsi kemudahan penggunaan (perceived ease of use), persepsi kredibilitas (perceived credibility). Adapun hasil uji t sebagai berikut:

            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    		{figures/ujit.JPG}}
    		\caption{Uji t }
    		\label{ujit}
    		\end{figure} 
        
    Pada gambar \ref{ujit} diperoleh nilai t dapat dicari dengan level of signiﬁ cance (a) = 0,05 dan derajat tabel kebebasan (degree of freedom = df) = n – k-1, maka besarnya nilai t-tabel dapat ditentukan sebagai berikut: t-tabel adalah a ; n – k = 0,05 ; (376 - 3) = 1,649. Adapun cara pengujian uji t untuk masing-masing variabel adalah sebagai berikut:
        
        \subsection{Presepsi manfaat (perceived usefulness)}
            Hipotesis 1 menunjukan terdapat pengaruh positif dan signifikan Presepsi manfaat (perceived usefulness) terhadap Pemesanan Bahan Bakar Minyak Menggunakan Technology Acceptance Model. Pembuktian untuk hipotesis tersebut digunakan perbandingan t hitung dengan t tabel, dimana diperoleh nilai t hitung lebih besar dari pada t tabel (2,491 lebih besar 1,649) dan nilai signiﬁkansi lebih kecil dari pada alpha (0,013 lebih kecil 0,05). \par 
            Maka dapat disimpulkan bahwa hipotesis 1 terbukti diterima. Signiﬁkan menjelaskan bahwa presepsi manfaat (perceived usefulness) berpengaruh terhadap permintaan bahan bakar minyak. Sedangkan pengaruh positif dengan kata lain tingginya persepsi manfaat (perceived usefulness) akan meningkatkan permintaan bahan bakar minyak di perusahaan dan bermanfaat bagi atasan SPBU saat ingin memesan bahan bakar minyak melalui media pesan whatsapp.
        
        \subsection{Persepsi kemudahan penggunaan (perceived ease of use)}
            Hipotesis 2 menunjukan terdapat pengaruh negatif dan signifikan Persepsi kemudahan penggunaan (perceived ease of use) terhadap Pemesanan Bahan Bakar Minyak Menggunakan Technology Acceptance Model. Pembuktian untuk hipotesis tersebut digunakan perbandingan t hitung dengan t tabel, dimana diperoleh nilai t hitung lebih besar dari pada t tabel (2,499 lebih besar 1,649) dan nilai signiﬁ kansi lebih kecil dari pada alpha (0,013 lebih kecil 0,05). \par 
            Maka dapat disimpulkan bahwa hipotesis 2 terbukti diterima. Signiﬁkan menjelaskan bahwa persepsi kemudahan penggunaan (perceived ease of use) berpengaruh terhadap permintaan bahan bakar minyak. Sedangkan pengaruh positif dengan kata lain tingginya persepsi kemudahan penggunaan (perceived ease of use) sangat membantu atasan SPBU dalam melakukan permintaan bahan bakar minyak melalui media whatsapp. Sedangkan pengaruh positif bagi perusahaan lebih tertata dalam pengelolaan data permintaan bahan bakar minyak.
    
        \subsection{Presepsi kredibilitas (perceived credibility)}
            Hipotesis 3 menunjukan terdapat pengaruh positif dan signiﬁ kan persepsi kredibilitas (perceived credibility) terhadap Pemesanan Bahan Bakar Minyak Menggunakan Technology Acceptance Model. Pembuktian untuk hipotesis tersebut digunakan perbandingan t hitung dengan t tabel, dimana diperoleh nilai t hitung lebih besar dari pada t tabel (5,974 lebih besar 1,649) dan nilai signiﬁ kansi lebih kecil dari pada alpha (0,000 lebih kecil 0,05). \par 
            Maka dapat disimpulkan bahwa hipotesis 3 terbukti diterima. Signiﬁkan menjelaskan bahwa persepsi kredibilitas (perceived credibility) berpengaruh terhadap permintaan bahan bakar minyak. Sedangkan pengaruh positif dengan kata lain tingginya persepsi kredibilitas (perceived credibility) meningkatkan kepercayaan bagi perusahaan dalam pemesanan bahan bakar minyak melalui media whatsapp. 

    \subsection{Uji F (Secara Bersamaan)} \par 
        Uji F digunakan untuk melihat atau menunjukan pengaruh variabel independent secara bersamaan terhadap variabel dependent. Dalam penelitian untuk melihat ada tidaknya pengaruh persepsi manfaat (perceived usefulness), persepsi kemudahan penggunaan (perceived ease of use), persepsi kredibilitas (perceived credibility), informasi tentang pemesanan bahan bakar minyak menggunakan Technology Acceptance Model. Berikut hasil analisis uji F sebagai berikut:
        
        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    		{figures/ftabel.JPG}}
    		\caption{Uji F}
    		\label{ujif}
    		\end{figure} 
    	
    	Pada gambar \ref{ujif} diperoleh nilai Ftabel dapat dicari dengan melihat pada tabel F, dimana level of signiﬁ cance (\α) = 0,05 dan degree of freedom (dﬂ ) = k + 1 = 4+1=5 dan df2 = n – df1 = 376 – 5 = 371, maka diperoleh nilai Ftabel 2,41. Berdasarkan tabel di atas diperoleh nilai F hitung sebesar 15,296, perbandingan dengan F tabel diperoleh bahwa nilai F hitung lebih besar dari pada F tabel (15,296 lebih besar 2,41) dan nilai signiﬁ kansi lebih kecil dari pada alpha (0,000 lebih kecil 0,05). Maka dapat disimpulkan bahwa hipotesis kedua terbukti diterima.Artinya terdapat pengaruh positif dan signiﬁ kan persepsi manfaat (perceived usefulness), persepsi kemudahan penggunaan (perceived ease of use), persepsi kredibilitas (perceived credibility), informasi tentang pemesanan bahan bakar minyak menggunakan Technology Acceptance Model.
    
    \subsection{Koeﬁsien Determinasi} \par 
        Koeﬁsien determinasi berfungsi untuk melihat kemampuan variabel independent menerangkan variabel dependent dapat diketahui dari besarnya koeﬁ sien determinasi (R2). Penilaian koeﬁsien determinasi secara bersamaan dalam model SPSS dilihat dari nilai adjusted R square, pada tabel sebagai berikut:
        
            \begin{table} 
            \caption{Koeﬁsien Determinasi} \par
            \centering 
            \begin{tabular}{ccc} 
            \hline R & R Square & Adjusted R Square \\ 
            \hline 0,376 & 0,142 & 0,132 \\ 
            \hline
            \end{tabular} 
            \label{table:Koeﬁsien Determinasi} 
            \end{table}
            
            Berdasarkan tabel \ref{table:Koeﬁsien Determinasi} diperoleh nilai koeﬁsien determinasi sebesar 0,132, maka dapat diartikan bahwa kontribusi yang diberikan persepsi manfaat (perceived usefulness), persepsi kemudahan penggunaan (perceived ease of use), persepsi kredibilitas (perceived credibility), informasi tentang pemesanan bahan bakar minyak menggunakan Technology Acceptance Model sebesar 13,2\%, sedangkan sisanya sebesar 86,8\% dipengaruhi oleh faktor lain. 
\section{Implementasi}
    \subsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
    		{figures/a.JPG}}
    		\caption{Kebutuhan Perangkat Lunak}
    		\label{Kebutuhan Perangkat Lunak}
    		\end{figure}
    \subsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
         \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
    		{figures/b.JPG}}
    		\caption{Kebutuhan Perangkat Keras}
    		\label{Kebutuhan Perangkat Lunak}
    		\end{figure}
\section{Algoritma Menerima Pesan Whatsapp}
    \begin{verbatim} 
      <?php 
        // Pull messages (for push messages please go to settings
        of the number) 
        $my_apikey = "OIAR47WP2G2OP0V41J8N"; 
        $number = "6282115831378"; 
        $type = "IN"; 
        $markaspulled = "0"; 
        $getnotpulledonly = "0"; 
        $api_url  = "http://panel.apiwha.com/get_messages.php"; 
        $api_url .= "?apikey=". urlencode ($my_apikey); 
        $api_url .= "&number=". urlencode ($number); 
        $api_url .= "&type=". urlencode ($type); 
        $api_url .= "&markaspulled=". urlencode ($markaspulled); 
        $api_url .= "&getnotpulledonly=". urlencode ($getnotpulledonly); 
        $my_json_result = file_get_contents($api_url, false); 
        $my_php_arr = json_decode($my_json_result); 
            foreach($my_php_arr as $item) 
             { 
               $from_temp = $item->from; 
               $to_temp = $item->to; 
               $text_temp = $item->text; 
               $type_temp = $item->type; 
                  echo "Pengirim : ".$from_temp;
                  echo "<br>Pesan :".$text_temp;
                  echo "<hr>"; 
             }
    ?>
    \end{verbatim}
    
    \par
    Penjelasan : \par
    \begin{itemize}
        \item \begin{verbatim}  $my_apikey = "OIAR47WP2G2OP0V41J8N"; \end{verbatim} adalah API Key Whatsapp Gateway.
        
        \item \begin{verbatim}  $number = "6282115831378"; \end{verbatim} adalah nomor telepon yang di aktifkan.
        
        \item \begin{verbatim}  $type = "IN"; \end{verbatim} adalah sebuh type masukan untuk menampilkan pesan masuk.
        
        \item \begin{verbatim}  $api_url  = "http://panel.apiwha.com/get_messages.php"; \end{verbatim} adalah url API pada link http://panel.apiwha.com/get\_messages.php
        
        \item \begin{verbatim}  $api_url .= "?apikey=". urlencode ($my_apikey); \end{verbatim} adalah url untuk menyambungkan API Key yang sudah ada agar pesan bisa terbaca.
        
        \item \begin{verbatim}  $api_url .= "&number=". urlencode ($number); \end{verbatim} adalah url untuk menyambungkan number yang sudah ada agar pesan bisa terbaca.
        
        \item \begin{verbatim}  $api_url .= "&type=". urlencode ($type); \end{verbatim} adalah url untuk menyambungkan type yang sudah ada agar pesan bisa terbaca.
        
        \item \begin{verbatim}  
        $from_temp = $item->from;
        $to_temp = $item->to;
        $text_temp = $item->text;
        $type_temp = $item->type;
        echo "Pengirim : ".$from_temp;
        echo "<br>Pesan :".$text_temp;
        echo "<hr>"; \end{verbatim} adalah tampilan data apa saja yang ingin dimunculkan. 
    \end{itemize}
    

\section{Hasil Pengujian BlackBox}
    Pengujian adalah proses menjalankan program dengan maksud untuk mencari kesalahan (error). Prosedur dan data uji ini berisikan identifikasi dan rencana pengujian yang akan di bagi menjadi beberapa sub bagian kelas yang bertujuan untuk mengenali kondisi umum pengujian yang akan dilakukan.\par 
    Bagian ini menjelaskan lingkup keseluruhan dari perencanaan pengujian. Dari sejumlah requirement (kebutuhan) yang akan di uji, akan dibuatkan pengelompokannya dan selanjutnya dijadikan beberapa tabel sebagai hasil pengujian untuk setiap kelas uji.\par 
    Pada bagian identifikasi dan rencana pengujian menggunakan SKPL (Spesifikasi Kebutuhan Perangkat Lunak) dan PUPL (Perencanaan Uji Perangkat Lunak). Black Box Testing adalah pengujian yang memfokuskan pada kebutuhan fungsional dari software. Pengujian ini memperbolehkan software engineer menurunkan sejumlah input yang ditujukan untuk menguji kebutuhan fungsional dari suatu program.


    \subsection{Identifikasi dan Perencanaan Pengujian}
        Gambar \ref{pengujian} adalah Identifikasi dan Perencanaan Pengujian.
        
        \begin{figure}[ht]
    	\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    	{figures/blackbox.JPG}}
    	\caption{Identifikasi dan Perencanaan Pengujian}
    	\label{pengujian}
    	\end{figure} 
    	
    \subsection{Hasil Uji Lingkungan Aplikasi}	
        Gambar \ref{uji_lingkungan} adalah Hasil Uji Lingkungan Aplikasi.
        
        \begin{figure}[ht]
    	\centerline{\includegraphics[width=1.1\textwidth]
    	{figures/black.JPG}}
    	\caption{Hasil Uji Lingkungan Aplikasi}
    	\label{uji_lingkungan}
    	\end{figure} 
    	